% Created 2022-06-23 Thu 01:46
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[letter,9pt,twoside,twocolumn,margin=.5in]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{etoolbox}
\AtBeginEnvironment{tabular}{\tiny}
\geometry{margin=1.0cm, top=1.0cm, headsep=1.0cm, footskip=1.0cm}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Aprendizaje de Máquinas: Tarea 3}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Aprendizaje de Máquinas: Tarea 3},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.4.4)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle

\subsection{Evaluación comparativa de los algoritmos}
\label{sec:org350d456}

El método estándr \textbf{SGD} realiza una iteración punto a punto sobre un
dataset reordenado aletoriamente en cada iteración. De esta manera
realiza un ajuste de los parámetros de peso asociados a cada
característica, en base al gradiente de la de la función objetivo
(como podría ser la log-verosimilitud para regresión logística).
Se detiene bajo condiciones que cumplen ciertos valores de error o
luego de N iteraciones. 

Un problema que se puede observar es que depende de la tasa de
aprendizaje y puede estancarse en minimos locales, además de que
converge de manera más lenta que otros algoritmos que se han publicado
posteriormente.

En general, mientras un algoritmo presente mejor convergencia
comparativa, representará una mayor complejidad en la implmentación
del algoritmo.

\subsection{Adagrad}
\label{sec:orgd474075}

Esta optimization estocástica consiste en ir adaptando la tasa de aprendizaje en medida que
dependen de la pendiente. El ajuste permite regular progresivamente
mediante la acumulación del gradiente con el fin de mejorar la convergencia.

\subsection{SGD con Momentum}
\label{sec:org452ae58}

Mejora \textbf{SGD}, tomando un promedio ponderado de los gradientes
previos. Acelerando el proceso de convergencia. Se cancelan las
direcciones de gradiente que no llevan a una tendencia a la
convergencia, por lo que un promedio de este ayuda en reducir la
operación ya que orienta la convergencia. El promedio poderado de los
gradientes previos suma 1, entonces le da importancia a los valores
inmediatamente cercanos más que a los primeros, provocando que las
actualización sean mas suaves en la razón de cambio. Lo costoso sería
guardar N valores de la ventana de aceptación, para cada valor. Dado
este se pueden ocupar aproximaciones.

En python se puede usar SGD, con momentum=0.9 recomendado.

\subsection{RMSProp: Root mean square prop.}
\label{sec:org2693096}

Este algoritmo hace uso del promedio ponderado, pero con una rapidez
de convergencia mayor que SGD con momentum. 

Se usa un promedio ponderado del 'cuadrado' de las razones de cambio.

La ponderación por dimensión favorece a mejorar la rapidez de
convergencia al punto.

\subsection{Adam}
\label{sec:org24fdc37}

Combina los algoritmos de \textbf{momentum} con \textbf{RMSProp}.

Debido a los primeros valores son pequeños, el arranque es lento
comparado con otros.

En base a estos antecedentes teorícos y prácticos de otros modelos ya
entrenados se escoge el optimizador \textbf{Adam}.

\section{Construir clases MLP y CNN.}
\label{sec:org02b9cfa}

En el archivo \textbf{model\_nn.py} se implementa la clase MLP (multilayer
perceptrón) y CNN (red de convolución). Cada clase requiere como
valores de entrada


\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
nombre & MLP & CNN\\
\hline
n\_clases & si & si\\
layers & si & si\\
dropout & opcional & no\\
convolutions & no & si\\
\end{tabular}
\end{center}


Se pueden crear clases con capas de configuración variable. Para \textbf{MLP}
basta con entregar una lista de enteros que indiquen la cantidad de
\emph{neuronas} por capa y el valor \emph{n\_clases} que indica la cantidad de
clases en la salida.

Para \textbf{CNNBase} se añade una lista de items que contengan una \emph{tupla} con
dos valores: Objeto a crear (convolución o pool), los parámetros de
entrada, salida, kernel, padding, stride que definan la capa
convolucional correspondiente.

Con esta implementación descrita someramente, será posible definir las
redes que se necesiten al uso. Para el caso de esta tarea se
implementa \textbf{CNN} que hereda de \textbf{CNNBase} con las definiciones
descritas en el plantamiento del problema. 

Es de notar también, que se utiliza el objeto \textbf{nn.ModuleList} que
permite registrar una lista o diccionario de capas descritas de manera
ordenada y disponerlas en la llamada al método \textbf{parámeters}.

Entre las cosas que se recomienda para un futuro es la \emph{validación}
de los parámetros en cada capa o bien realizar una construción
adaptable y ajustada a las necesidades particulares de cada caso. 

Al inicializar estas clases se proveen los parámetros constiyutentes
en el optimizador escogido, para este estudio: Adam.

\section{Estudio de la implementación.}
\label{sec:org5dc4438}

Esta implementación utiliza diferentes archivos \emph{python}, cuyos
principales componentes se describen a continuación. 

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org7609c46}Contenido de archivos py}
\centering
\begin{tabular}{ll}
archivo & descripción\\
\hline
clear\_cuda.py & limpia la memoria de la gpu\\
confusion.py & función para crear matriz de confución\\
model\_nn.py & clases de redes MLP, CNN\\
train\_net.py & función de entrenamiento y simulación general, guarda resultados\\
script\_mlp.py & genera simulación MLP\\
script\_mlp\_dropout.py & genera simulación MLP con dropout\\
script\_cnn.py & genera simulacion CNN\\
script\_cnn\_reg.py & genera simulación con regulación L2 en optimizador\\
script\_general.py & llama los dataset y realiza la simulación escogida según comando\\
\end{tabular}
\end{table}

Entre las observaciones a destacar, añadir capas de convolución
otorgan una mejor aproximación a los resultados en menos iteraciones,
pero añaden complejidad en el tiempo de cálculo. En general el uso de
\emph{cpu} llega a ser al menos tres veces mas lento que si se utiliza
\emph{gpu}. 

Por otro lado, según el tamaño de los \emph{dataset} utilizados para
entrenar la red, se debe optimizar la implementación para regular la
sobrecarga de la memoria ram en \emph{gpu} que suele ser menor a la ram
disponible en el sistema. 

A destacar es que una simulación con capas de convolución parten desde
la primera iteración desde casi el mismo grado de precisión a la que
llega una MLP, para el mismo dataset (caso de estudio). Se puede
intuir que esto ocurrirá en general para casos generales.

Otro comportamiento que se observa es que a partir de cierta iteración
de \emph{época} el ajuste comienza a oscilar en un entorno cercano a la
mejor solución. Por lo que se recurre a la evaluación de precisión y
pérdidas para evaluar la red entrenada en cada etapa y, de esta
manera, tomar el mejor resultado del experimento.

Entre la complejidades del experimento se encuentra, además, encontrar
una adecuada dimensionalidad de cada etapa y definir una cantidad de
capas adecuada para lograr un óptimo, dadas las características
inherentes del dataset estudiado. Para el caso estudiado, las
diferencias entre la implementación MLP y CNN difieren un 5\% de
precisión, siendo mejor CNN con un proceso comparativamente más lento.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=280px]{./graficas/loss_4.jpg}
\caption{\label{fig:org9f1d081}Pérdidas vs iteracion (en tiempo)}
\end{figure}


Gráficamente, en la simulación \ref{fig:org9f1d081} nos muestra diferencias importantes entre
cada modelo. En ambos casos, MLP y CNN, los resultados son mejores
cuando se utilizan los elementos reguladores, que aportan en mejores
ajustes en los datos y parámetros de iteración.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./graficas/acc_4.png}
\end{center}

Así como también, la precisión graficada en nos muestra
que MLP tiene sus límites en la precisión y tiene un techo en el que
oscila al iterar luego de un valor (los 100 segundos para MLP con
dropuot). De manera análoga, para CNN se tiene que ambos casos
alcanzan precisiones muy parecidas pero con la regulación es antes (a
los 500s).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=280px]{./graficas/conf/conf.png}
\caption{\label{fig:org7db222c}Matriz de confusión para cada simulación}
\end{figure}

Respecto a la matriz de confusión, se puede decir que cada simulación
entrega resultados aceptables, habiendo en cada caso confusiones entre
"shirt" y "coat", lo que es comprensible ya que son muy parecidas en
su forma y puede darse el error. Así como también, en menor medida, en
el calzado para "sneaker" y "ankle boat", que pueden llegar a parecerse.

\newpage

\section{Anexos}
\label{sec:orgace1cb5}

\subsection{Código e implementación}
\label{sec:org9ac1a39}

En el repositorio \textbf{gitlab}:

\begin{description}
\item[{URL}] \url{https://gitlab.com/pineiden/neural-models-pytorch/}
\end{description}

\subsection{Algoritmos}
\label{sec:org3e9a08a}

Una descripción de los algoritmos, 

\subsection{Adagrad}
\label{sec:org1b27908}

El algoritmo se inicializa con.

\begin{description}
\item[{\(\gamma\)}] tasa de aprendizaje base
\item[{\(\thema_0\)}] parámetros
\item[{\(f(\theta)\)}] función objetivo
\item[{\(\lambda\)}] tasa de decaimiento
\item[{\(\tau\)}] valor del acumulador inicial
\item[{\(\eta\)}] tasa decaimiento de \(\lambda\)
\item[{\$cache\(_i=0\)}] en valor 0
\item[{epsilon}] valor para evitar dividir por 0.
\end{description}

La iteración comprende.

\begin{verbatim}
for t=1 to ..; hacer:
    g_t = grad_theta(f_t(theta_t_1))
	lambda_t = lambda / (1 + (t-1) * eta)
	si lambda !=0:
	    g_t = g_t + lambda * theta_t_1
    cache_t = cache _t-1 + (g _t)^2
    theta_t = theta_t-1 - lambda_t * g_t / (sqrt(cache_t) +epsilon)
\end{verbatim}


\subsection{SGD con momentum}
\label{sec:orgc1412e0}

En la implementación \textbf{torch} este algoritmo se inicializa. 

\begin{description}
\item[{\(\gamma\)}] tasa de aprendizaje base
\item[{\(\theta_0\)}] parámetros
\item[{\(f(\theta)\)}] función objetivo
\item[{\(\lambda\)}] tasa de decaimiento
\item[{\(\tau\)}] tasa de ajuste para bias
\item[{\(\mu\)}] valor del momentum
\item[{\(nesterov, maximize\)}] booleanos
\item[{epsilon}] valor para evitar dividir por 0.
\end{description}

y la iteración:

\begin{verbatim}
for t in range(iterations):
    g_t = grad_theta(f_t(theta_t_1))
    si lambda !=0:
	    g_t = g_t + lambda * theta_t_1
	si mu != 0:
	    si t>1 
		    b_t = mu b_t-1 + (1-tau) g_t
		si no:
		    b_t = g_t
		si nesterov:
		    g_t = g_t-1 + mu b_t
		si no:
		    g_t = b_t
	si maximize:
	    theta_t = theta_t-1 + lambda g_t
	else:
	    theta_t = theta_t-1 - lambda g_t
\end{verbatim}

\url{https://pytorch.org/docs/stable/generated/torch.optim.SGD.html\#torch.optim.SGD}


\subsection{RMS}
\label{sec:org659d316}

Las entradas e inicialización.

\begin{description}
\item[{\$\(\alpha\)}] factor de ajuste
\item[{\(\theta_0\)}] parámetros
\item[{\(f(\theta)\)}] función objetivo
\item[{\(\lambda\)}] tasa de decaimiento
\item[{\(\mu\)}] valor del acumulador inicial
\item[{\(centered\)}] bool
\item[{\(v_i=0\)}] prommedio al cuadrado
\item[{\(b_0=0\)}] buffer
\item[{\(g_i^ave=0\)}] valor de inicalización
\item[{epsilon}] \emph{1E-9}, valor para evitar dividir por 0.
\end{description}


\begin{verbatim}
for loop in range(iters):
    g_t = grad_theta(f_t(theta_t_1))
	si lambda !=0:
	    g_t = g_t + lambda * theta_t_1
	v_t = alpha * v_t-1 + (1- alpha)* gt^2
	v_t_res = v_t
	si centered:
	    g_ave = g_ave_t-1 * alpha + (1-alpha)*g_t
		v_t_res = v_t - (g_ave_t)^2
	si mu > 0:
	    b_t = mu * b_t-1  + g_t / (sqrt(v_t_red) + eps)
		theta_t = theta_t-1 - lambda * b_t
	else:
		theta_t = theta_t-1 - lambda * g_t / (sqrt(v_t_red) + eps)
\end{verbatim}


\subsection{Adam}
\label{sec:org4731edb}

Como entradas, requiere:

\begin{description}
\item[{\(\gamma\)}] tasa de aprendizaje base
\item[{\(\beta_1 y \beta_2\)}] betas
\item[{\(\theta_0\)}] parámetros
\item[{\(f(\theta)\)}] función objetivo
\item[{\(\lambda\)}] tasa de decaimiento
\item[{\(m_i=0\)}] en valor 0
\item[{\(v_i=0\)}] en valor 0
\item[{amsgrad, maximize}] boolean, variantes del algoritmo.
\item[{\(\hat{v_0}^{max}\)}] en 0
\item[{epsilon}] valor para evitar dividir por 0.
\end{description}

La iteración se implementa de la manera siguiente.

\begin{verbatim}
for l in range(iters):
    si maximize:
        g_t = -grad_theta(f_t(theta_t_1))
    si no:
        g_t = grad_theta(f_t(theta_t_1))
	si lambda !=0:
	    g_t = g_t + lambda * theta_t_1

	m_t = beta1 * m_t-1 + (1- beta1)* gt
	v_t = beta2 * v_t-1 + (1- beta2)* gt^2
	hat_mt = mt / (1 - beta1^t)
	hat_vt = vt / (1 - beta2^t)
	si amsgrad:
	    hat_vt_max = max(hat_vt_max, hat_vt)
		theta_t = theta_t-1 - gamma * hat_mt / (sqrt(hat_vt_max) + eps)
	else:
		theta_t = theta_t-1 - gamma * hat_mt / (sqrt(hat_vt) + eps)
\end{verbatim}


\section{Referencias:}
\label{sec:orga99f0ec}

1.- Canal de Pepe Cantoral. \url{https://www.youtube.com/watch?v=ryZv18FVwCI}

2.- Dive into deep learning, Aston Zhang. \url{http://www.d2l.ai/}

3.- Adaptive Subgradient Methods for Online Learning and Stochastic
Optimization, John Duchi

4.- Ada: amethod for stochastic optimization. Diedering P. Kingmaa,
Jimmy Lei



\url{https://boscoj2008.github.io/customCNN/}


\url{https://boscoj2008.github.io/customCNN/}


\url{https://boscoj2008.github.io/customCNN/}
\end{document}
